%\input{main}
%\teachermode
%\newauthor{Jr}{Христина}{blue!15}
%\printtrue
%\begin{document}
%\printtask{
%\setphysstyle{ЛФШ 2022}{Эксперимент №6}{11 класс}
\Jrcomment{Это прак с iepho-2014  из книжки на закон Бугера-Ламберта-Бера.}
\Jrcomment{Сильной группе я не писала диффур, а только фразу "при прохождении тонкого слоя поглощающей жидкости интенсивность монохроматического света падает в к раз". Почти никто не вывел экспоненциальное убывание, пришлось подсказывать.}
\section{Поглощение чая}
Коэффициент поглощения оптического излучения ($\alpha$) называется отношение мощности излучения $P(z)$ на глубине z к мощности на входе в поглощающую среду $P(0)$.

Если рассмотреть слой среды толщиной dz, через который проходит монохроматическое излучение,  то $$dP=-P\sigma n dz$$
$n$ --- концентрация рассеивающих центров, $\sigma$ - сечение рассеяния для одного центра,  $P(z)$ - мощность излучения на высоте $z$.  \\
$n_0$--- изначальная концентрация чая. 
\begin{enumerate}
    \item  Измерьте зависимость коэффициента поглощения лазерного излучения раствором чая от толщины слоя раствора ($l$), через который проходит излучение, при постоянной концентрации.  
    \item Измерьте зависимость коэффициента поглощения лазерного излучения раствором чая от его концентрации ($n)$ при постоянной толщине слоя раствора.  
    \item Предложите аналитическую зависимость $\alpha(n,l)$. Получите постоянные коэффициенты в этой зависимости через $n_0$. 
    \item $^\star$ Придумайте и проведите эксперимент, в котором концентрация и толщина меняются одновременно таким образом,что $\alpha=const$
\end{enumerate}

\subsection*{Оборудование}
Штатив, пробирка, лазер, соединительные провода, концентрированный раствор чая, фотодиод, мультиметр, шприц, стаканы,  бумага, вода. 
\subsection*{Примечание}
Сила тока, генерируемая фотодиодом, прямо пропорциональна мощности излучения, попадающего на него. 
\Jrcomment{Самое сложное в этом эксперименте выровнять по одной оси центр фотодиода, приклеенного к дну пробирки, и центр лазерного пучка, потому что закрепляя всё на штативе сразу добиться не изменяющихся показаний  тока на фотодиоде почти невозможно, но раза с пятого получается.Если добиться всего неподвижного, то экспонента промеряется отлично и от концентрации и от высоты. Коэффицент поглощения зависит от частоты света, поэтому стоит просить писать цвет лазера. Внешний шум хорошо убирать бумагой, обкручивая её вокруг пробирки.}
\Jrcomment{Инструкция к фотодиоду в файле Photodiod.pdf}
%}
\TmJrcomment{До ребят в этом эксперименте стоит донести смысл  закона БЛБ. А именно, что
$\sigma n dz$ --- это доля закрытой для прохождения площади. Эта площадь всегда расположена случайно. При этом  в задаче нет других энергетических величин кроме $P(z)$ и $P(0)$, поэтому формула может быть только $$\frac{P(z)}{P(0)}= f(z),$$
где для $f(z)$ очевидно верно
$$f(z_1) f(z_2) = \frac{ P(z_1 + z_2)} { P(z_2)} \frac{ P(z_2)}{  P(0) } = \frac{P(z_1 + z_2)} { P(0)} = f(z_1 + z_2),$$
откуда сразу следует экспонента}
%\end{document}
